\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Engenharia Econômica}}} \\
\midrule
\textbf{Ementa} \\
I. O ambiente econômico. Relações preço-demanda e custo-volume. 
 \\
II. Lei da oferta e da procura. Diagrama de break-even. 
 \\
III. Relações entre juros e pagamentos. Valor e depreciação. 
 \\
IV. Pay back. 
 \\
V. Engenharia financeira. 
 \\
VII. Elementos de custo de um projeto.
 \\
VIII. Métodos de análise de projetos: taxa mínima de atratividade, valor presente líquido. Engenharia do valor, Eficiência físico-econômica e processos de Engenharia. IX. Risco, incerteza e sensibilidade.
 \\
X. A questão ambiental. Principais determinantes socioeconômicos e tecnológicos da demanda de energia nos setores consumidores. 
 \\
XI. Desagregação da demanda de energia por usos finais. Métodos de análise do consumo de energia.
 \\
XII. Análise econômica de produção e geração de energia.
 \\
\textbf{Programa} \\
1. Ambiente econômico
 \\
2. Matemática financeira e respectivos métodos.
 \\
3. Métodos de Análise de Investimentos.
 \\
4. Gerenciamento de Riscos e Incertezas
 \\
5. Risco incerteza e sensibilidade.
 \\
\textbf{Bibliografia Básica} \\
CASAROTTO FILHO, Nelson; KOPITTKE, Bruno Hartmut. Análise de investimentos: matemática financeira, engenharia econômica, tomada de decisão, estratégia empresarial. 11. ed. São Paulo: Atlas, 2010. 411 p. ISBN 9788522457892.
 \\
(Open Acess) Sobrinho, Edson de Oliveira \& Montevechi, Jose Arnaldo Barra. Engenharia Economica I. Apostila, disponível em http://www.iepg.unifei.edu.br/edson/download/Apostee1.PDF. 2006.
 \\
(Ebrary) Dharmaraj, E. Engineering Economics. Global Media, 2010.
 \\
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
(Ebrary)  Ramagopal, C. Financial Management. Delhi, New Age International, 2008.
 \\
Hirschfeld, Henrique. Engenharia Econômica e Análise de Custos. São Paulo, Atlas, 2001,
 \\
BLANK, Leland T.; TARQUIN, Anthony J. Engenharia econômica. 6. ed. São Paulo: McGraw-Hill, c2008. xix, 756 p. ISBN 9788577260263.
 \\
MANKIW, N. Gregory. Introdução à economia: princípios de micro e macroeconomia . Rio de Janeiro: Campus, 2001. xxxviii, 831 p. ISBN 9788535208535.
 \\
PINDYCK, Robert S; RUBINFELD, Daniel L. Microeconomia. 7. ed. São Paulo: Pearson Education do Brasil, 2012. xxiv, 647 p. ISBN 9788576052142
 \\
Ehrlich, Pierre Jacques \& Moraes, Edmilson Alves. Engenharia Econômica: avaliação e seleção de Projetos de Investimento, 6ª Edição. São Paulo, Atlas, 2005.
 \\
Alencar, Antonio Juarez \& Schmitz, Elber Assis. Análise de risco em gerencia de projetos, com exemplos em @risk. Rio de Janeiro, Brasport, 2005
 \\
Neto, Assaf. Matemática financeira e suas aplicações. São Paulo, Atlas, 2008.
 \\
\midrule
\textbf{Pré-Requisito:} 
Disciplina sem pré-requisitos
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

